\input{zapiski.tex}

\title{Teorija kodiranja in kriptografija}
\author{Arjana Žitnik}
\begin{document}
\maketitle
\noindent \textbf{Obveznosti}
\begin{enumerate}
	\item 2 kolokvija (oz. pisni izpit) in ustni izpit iz teorije
	\item neobvezne domače naloge
	\item obvezna programerska domača naloga
	\item ni septembrskega roka, ker je predavateljica na študijskem dopustu
\end{enumerate}

\section{Uvod}
Kriptografija je veda o komunikaciji v prisotnosti aktivnega napadalca: bere/spreminja podatke. 	Kriptografija ni samo šifriranje, ni pa tako splošne kot je veda o računalniški varnosti. Osnovni gradniki kriptografije so kriptografski primitivi, kot so šifriranje (simetrično, asimetrično), zgoščevalne funkcije, digitalni podpis. Za vse to rabimo ustrezno aritmetiko (končni obsegi, velika števila), naključna števila (psevdo-, prava). 

Drug del predmeta so kodi za integriteto podatkov - kompresiranje, ECC, Shannonova teorija; to bo maja, junija.

\section{Kriptografija}
Kriptografija je veda o varni komunikaciji po nezaščitenem kanalu. Imamo dva glavna igralca - Alenka (\textit{Alice}) in Bojan (\textit{Bob}). Alenka želi Bojanu poslati sporočilo $b$ po komunikacijskem kanalu (internet, pošta, telefon, radio, ...). Vmes je napadalec Oskar (napadalec, ki lahko bere in spreminja sporočila). Alenka ima besedilo oz. čistopis, ki se s pomočjo šifrirnega stroja in ključa zašifrira v kriptogram oz. tajnopis. Bojan dobi čistopis s pomočjo dekodirnega stroja in dekodirnega ključa.

\begin{definicija}
	Kriptosistem je petorka $(B,C,K,E,D)$, kjer je $B$ končna množica besedil (čistopisov), $C$ končna množica kriptogramov, $K$ končna množica ključev, $E$ družina kodirnih funkcij, $D$ množica dekodirnih funkcij. Za vsak $e\in K$ obstaja $d\in K$, da za vsak $b\in B$:
	$$D_d(E_e(b)) = b$$ 
\end{definicija}

\begin{trditev}
	Vsaka kodirna funkcija je injektivna.
	\proof Trivialno.
\end{trditev}
\begin{primer}
Cezarjeva šifra: To je šifra z zamikom. Vsakemu znaku priredimo element v Abelovi grupi $(\ZZ_{25},+)$, potem pa vsakemu elementu prištejemo $\overline k$, za odštevanje pa odštejemo.
\end{primer}
\begin{opomba}
Držimo se Kerckhoffovega načela, ki pravi, da ``nasportnik pozna kriptosistem, ne pozna pa ključev''. V nasprotem sistemu imamo \textit{security through obscurity}.
\end{opomba}
\begin{primer}
	Osnoven kriptografski algoritem je izčrpno iskanje ključev. Imamo $b\in B$ in $c\in C$ za nek kriptosistem. Za vsak $k\in K$ preverimo, če $E_k(b) = c$. Če je, smo ključ našli.
	Kriptosistem je razbit, če lahko ključ najdemo ``dosti hitreje'', kot s preverjanjem vseh ključev.
\end{primer}
\begin{primer}
	Substitucijska šifra: $B=C=\ZZ_{25}$, $K = S(\ZZ_{25})$. Kodiramo z aplikacijo permutacije, dekodiramo z inverzno permutacijo. Cezarjeva šifra je poseben primer substitucijske šifre. Za črke ima kriptosistem $25!$ možnih ključev, kar ni tako malo, vendar zna biti trivialno v prihodnjem času.
\end{primer}
\section{Teorija števil - ponovitev}
\begin{izrek}[Osnovni izrek o deljenju]
	Naj bo $a\in\ZZ$ in $b\in\NN$. POtem obstajata enolično določeni števili $q$ in $r$, da velja
	$$a=qb+r$$
	Pri čemer $0\leq r < b$
\end{izrek}
\begin{primer}
	Evklidov algoritem za 322 in 212:
	\begin{align*}
		322 &= 1\cdot212+110 \\
		212 &= 1\cdot110+102 \\
		110 &= 1\cdot102+8 \\
		102 &= 12\cdot8 + 6 \\
		8 &= 1\cdot 6 + 2 \\
		6 &= 3\cdot 2 + 0
	\end{align*}
\end{primer}
\begin{algoritem}[Evklidov] \hfill
	\begin{enumerate}
		\item Vhod: $a,b\in \NN$
		\item Izhod: $\gcd(a,b)$
		\item Na začetku: 
		\begin{align*}
			r_0 &\leftarrow a \\
			r_1 &\leftarrow b \\
		\end{align*}
		Za vsak $i\in\{1,\ldots,n\}$ (najmanjši tak $n$, da $r_{n+1} = 0$:
		\begin{align*}
			q_i &\leftarrow r_{i-1} / r_i \\
			r_{i+1} &\leftarrow r_{i+1} - q_i\cdot r_i \\
		\end{align*}
		Vrni $r_n$.
	\end{enumerate}
\end{algoritem}
\begin{trditev}
	Algoritem konča v končno mnogo korakih in $r_n = \gcd(a,b)$
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item Na vsakem koraku velja $0\leq r_{i+1} < r_i$, torej je potrebnih največ $b$ korakov
		\item Na vsakem koraku $1,\ldots,n$ je $r_i$ deljiv z $\gcd(a,b)$, torej $\gcd(a,b) \vert r_n$
		\item $r_n\vert a$ in $r_n\vert b$. Dokaz z indukcijo.
	\end{enumerate}
\end{trditev}
\begin{algoritem}[Razširjeni Evklidov algoritem] \hfill
		\begin{enumerate}
		\item Vhod: $a,b\in \NN$
		\item Izhod: $r,s,t$, kjer $r=\gcd(a,b)$, $sa+tb=r$
		\item Na začetku: 
		\begin{align*}
			r_0 &\leftarrow a & s_0 &\leftarrow 1 & t_0 &\leftarrow 0 \\
			r_1 &\leftarrow b & s_1 &\leftarrow 0 & t_1 &\leftarrow 1 			
		\end{align*}
		Za vsak $i\in\{1,\ldots,n\}$ (najmanjši tak $n$, da $r_{n+1} = 0$:
		\begin{align*}
			q_i &\leftarrow r_{i-1} / r_i \\
			r_{i+1} &\leftarrow r_{i+1} - q_i r_i \\
			s_{i+1} &\leftarrow s_{i-1}-q_i s_i \\
			t_{i+1} &\leftarrow t_{i-1}-q_i t_i 
		\end{align*}
		Vrni $r_n$, $s_n$, $t_n$.
	\end{enumerate}
\end{algoritem}
\begin{trditev}
	$s_na+t_nb = \gcd(a,b)$
	\proof
	Dokažemo, da vsakem koraku velja $as_i+bt_i=r_i$ z indukcijo. Za $i=0$ je očitno res. Naj velja $as_k+bt_k=r_k$ za $k\leq i$. 
	\begin{align*}
		as_{i+1}+bt_{i+1} &= a(s_{i-1}q_is_i) + b(t_{i-1}-q_it_i) = \\
		 &= as_{i+1} + bt_{i-1} - q_i(as_i+bt_i) = \\
		 &= r_{i-1}-q_ir_i = r_{i+1}
	\end{align*}
	\qed
\end{trditev}
\begin{primer}
	Poišči $s,t$, da velja $511s+322t=\gcd(511,322)$
\end{primer}
\begin{definicija}
	Eulerjeva funkcija $\varphi:\NN \to \NN$, je:
	$$\phi(n) = |\{m\in\NN \mid \gcd(m,n) = 1 \mbox{ in } m < n\}|$$
\end{definicija}
\begin{trditev} \hfill
	\begin{enumerate}
		\item za $p$ praštevilo: $\phi(p) = p-1$
		\item za $p$ praštevilo: $\phi(p^k) = p^k-p^{k-1}$
		\item za $a,b$ tuji: $\phi(ab) = \phi(a) \phi(b)$
	\end{enumerate}
\end{trditev}
\begin{definicija}
	$\ZZ_n^* = (\{a\in\ZZ_n\mid\gcd(a,n) = 1\}, *_n)$
\end{definicija}
\begin{trditev}
	$\ZZ_n^*$ je grupa
	\proof \hfill
	\begin{enumerate}
		\item $a,b$ tuji z $n$: potem je $ab - kn$ tudi tuj z $n$
		\item asociativna zaradi asoc. množenja
		\item enota: $1$
		\item inverzi: $ax \equiv 1 \pmod n $

	\end{enumerate}
\end{trditev}
\begin{naloga}
	Pokaži, da je $r_{i+2}<\frac12r_i$
	\proof
	\begin{align*}
		q_i &= r_{i+1} / r_i \\
		r_{i+1} &= r_{i-1} -q_ir_i \\
		r_{i+2} &= r_i-q_{i+1}r_{i+1} 
	\end{align*}
	Če je $r_{i+1}\leq\frac12r_i$, potem $r_{i+2}<r_{i+1}\leq \frac12 r_i$, če $r_{i+1} > \frac12 r_i$, potem $q_{i+1}=1$, $r_{i+2}=r_i-r_{i+1}$, torej je $r_{i+2}<\frac12 r_i$.
	\qed
\end{naloga}
\begin{posledica}
	$1\leq r_n\leq \left(\frac12\right)^{\frac n2}a$, torej $n\leq 2 \log_2a$
\end{posledica}
\begin{opomba}
	Meja je dosežena, če vzamemo za $a$ in $b$ zaporedni Fibonaccijevi števili.
\end{opomba}
\begin{primer}
	Substitucijska šifra s ključno besedo.
\end{primer}
\section{Afina šifra}
Definirajmo kriptosistem: $\mathcal B = \ZZ_{25}$, ključi pa so:
$\mathcal K = \ZZ_{25}^* \times \ZZ_{25}$ (urejeni pari, kjer je en element obrnljiv, drugi pa ne rabi biti). Kodiramo pa tako:
\begin{align*}
	E_{(a,b)}(x) &= ax + b \\
	D_{(a,b)}(y) &= a^{-1}(y - b)
\end{align*}
Za šifriranje in šifriranje se uporabi enak ključ:
\begin{align*}
	D_{(a,b)}(E_{(a,b)}(x)) = a^{-1}((ax + b) - b) = x
\end{align*}
\begin{primer}
	Na vajah.
\end{primer}
\begin{opomba}
	Cezarjeva šifra je poseben primer afine, afina pa poseben primer substitucijske.
\end{opomba}
\section{Vigenèrjeva šifra}
Blaise Vigenère šifre ni izumil, je pa napisal knjigo o tem.
Ključ je beseda dolžine $n$. Ideja je, da se zabrišejo frekvence črk, zato da frekvenčna analiza ne bi delovala. 
$$\mathcal B = \mathcal C = \mathcal K = \ZZ_{25}^n$$
to so vektorji dolžine $n$. 
$$E_k(x) = x + k$$
$$D_k(y) = y - k$$
\begin{opomba}
	Če je ključ enako dolg kot besedilo, in ga uporabimo samo enkrat, potem je šifra popolnoma varna.
\end{opomba}
\section{Hillova šifra}
Kriptosistem: $\mathcal B = \mathcal C = \mathcal \ZZ_{25}^n$, ključi pa so $n\times n$ obrnljive matrike nad $\ZZ_{25}$. Šifriramo tako, da množimo z matriko, dešifriramo pa tako, da pomnožimo z inverzom. Kodirni ključ je enak dekodirnemu. Število ključev je težje ocenit, zagotovo pa je manjše, kot $25^{n^2}$.
\begin{primer}
	$n = 2$: ključ naj bo $$A = \begin{bmatrix}
		5 & 17 \\
		19 & 22
	\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		5 & -8 \\
		-6 & -3
	\end{bmatrix}$$besedilo pa naj bo ``MIZA'' (2 bloka dolžine 2), lahko predstavimo kar z matriko:
	$$B = \begin{bmatrix}
		13 & 23 \\
		9 & 0
	\end{bmatrix}$$
	Tedaj je kriptogram:
	$$ C = AB = \begin{bmatrix}
 		18 & 15 \\
 		20 & 12 \\
	\end{bmatrix} $$torej je kriptogram $(18 15 15 12)$ oz. ``STOL''
	Izračunamo še inverz:
	$$A^{-1} = (\det A)^{-1}\begin{bmatrix}
		22 & -17 \\
		-19 & 5
	\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
		6 & 9 \\
		13 & 15
	\end{bmatrix}$$
	Za večje matrike uporabimo Gaussovo eliminacijo oz. numerične metode.
\end{primer}
\section{Permutacijska šifra}
Ideja je, da simbolov ne nadomeščamo temveč jih premešamo - reševanje anagramov: $\mathcal B = \mathcal C = \ZZ_{25}^n$,
$\mathcal K = S_n$:
\begin{align*}
	E_\pi(x) &= x_{\pi(1)}x_{\pi(2)}\ldots x_{\pi(n)} \\
	D_\pi(x) &= x_{\pi^{-1}(1)}x_{\pi^{-1}(2)}\ldots x_{\pi^{-1}(n)} \\
\end{align*}
\begin{primer}
	Besedilo naj bo ``JUTRIVNAPAD''. Če imamo prekratko besedilo, ga dopolnimo: recimo pri $n=5$ in $\pi = (3\, 5\, 1\, 2\, 4)$ vzamemo ``JUTRI|VNAPA|DRVAŠ'', to pa postane ``TIJURAAVNPVŠDRA''.
	Slabosti:
	\begin{enumerate}
		\item besedilo mora biti večkratnik besedila - lažje uganemo dolžino ključa
	\end{enumerate}
	Permutacije so pomembne sestavine sodobnih šifer, lahko pa na njih gledamo kot na poseben primer Hillove šifre.
\end{primer}
\section{Kriptoanaliza Vigenèrjeve šifre - napad z golim kriptogramom}
Na voljo imamo enega ali več kriptogramov. Kako dobiti ključ ali vsaj besedilo? Najprej ugotovimo dolžino ključa $n$, imamo na voljo 
\subsection{Test Kasiskega (1863)} Ideja: identična bloka besedila na razdalji deljivi z $n$ bosta enako šifrirana. Primer:
``ABRAKADABRA'' (0, 1, 17, 0, 11, 0, 4, 0, 1, 17, 0) pri ključu ``ZNANOST'' (23, 14, 0, 14, 15, 18, 20) se zašifrira v ``ZORNBSŽZORN'' (23, 25, 17, 14, 1, 18, 24, 23, 15, 17, 14). V kriptogramu poiščemo pare enakih podnizov dolžine vsaj 3 (2 je že preveč naključno). Potem je $\gcd(d_1,d_2,\ldots,d_m)$ kandidat za dolžino niza ($d_i$ so razdalje med podnizi posameznega para). Nadaljujemo z reševanjem, kot pri Cezarjevi.
\subsection{Indeks sovpadanja $I_c$}
Naj bo $\Sigma$ abeceda, $|\Sigma| = S$, kriptogram $X = x_1\ldots x_N\in \Sigma^N$. Indeks sovpadanja je definiran kot $I_c(X) = P(x_i=x_j)$, torej verjetnost, da je znak $x_i$ enak znaku $x_j$, če $i$ in $j$ izberemo enakomerno naključno.
Kako ga izračunamo? Enostavno:
$$I_c(X) = \frac{\sum_{i=0}^{S-1}f_i^2}{N^2}$$
kjer je $f_i$ število pojavitev $a_i$ v $X$ pri $\Sigma = \{a_1,\ldots, a_n\}$.
To lahko drugče zapišemo tudi kot:
$$I_c(X) = \sum_{i=0}^{S-1}\left(\frac{f_i}{N}\right)^2$$
Torej vsota kvadratov frekvenc posameznih črk. Pri angleščini je ta indeks približno $0.065$, pri slovenščini pa približno $0.063$. Za naključno besedilo, je $I_C = \frac{1}{25} \approx 0.038$. Če imamo tako kriptogram $C = C_1C_2\ldots C_N$ zašifriran z Vigenèrjevo šifro in predpostavimo, da $N = m\cdot n$. Definiramo \begin{align*}
Y_2 	&= c_2c_{n+2}c_{2n+2}\ldots c_{(m-1)n+2} \\
Y_1 	&= c_1c_{n+1}c_{2n+1}\ldots c_{(m-1)n+1} \\ 
	&\vdots
\end{align*}
Če je vrednost $n$ prava, potem bi indeks koincidence približno enak $0.065$ za vsak $y_k$, sicer pa je bližje $1/n$. Potem poskušamo, dokler ne najdemo. 
\\
Zdaj $n$ poznamo in iščemo ključ $k = k_1k_2\ldots k_n$. Vzamemo nek $j\in\{1,2,\ldots,n\}$. $f_i$ je frekvenca simbola $i$ v $Y_j$, je $\frac{f_i}{m}$ relativna frekvenca. Izbiramo takšne $k_j$, da je frekvenca čim bolj podobna porazdelitvi $p_i$, za to pa uporabimo najmanjše kvadrate.
\section{Enigma}
Poglej si na Wikipediji, kako je potekalo šifriranje. Ključ je:
\begin{enumerate}
	\item Začetne nastavitve valjev ($26^3 =  17576$ možnosti)
	\item Izbira 3 valjev izmed 5 ($\binom{5}{3}$ možnosti)
	\item Permutacija (izbira) valjev ($3! = 6$ možnosti)
	\item Stikalna plošča (permutacija s 14 fiksnimi točkami in 6 2-cikli) ($\frac{\binom{26}{14}\binom{12}{2}\binom{10}{2}\binom{8}{2}\binom{6}{2}\binom{4}{2}}{6!} \approx 10^{11}$ možnosti)
\end{enumerate}
Perioda je $26^3 =  17576$ (trije vrteči valji po 26 točk), izračunajmo število ključev - to je približno $2^{56}$, kar je relativno precej - toliko kot DES.

\noindent Formalno je na vsaki točki šifriranje predstavljeno z 
$$E = PRMLUL^{-1}M^{-1}R^{-1}P^{-1}$$Ker pa so se valji vrteli, dodamo pri vsakem rotorju še ciklično permutacijo:
$$ E = P(\rho^iR\rho^{-i})(\rho^{j}M\rho^{-j})(\rho^{k}L\rho^{-k})U(\rho^kL^{-1}\rho^{-k})(\rho^{j}M^{-1}\rho^{-j})(\rho^{i}R^{-1}\rho^{-i})P^{-1} $$

\begin{naloga}
	Število ključev za Hillovo šifro:
	\begin{enumerate}
		\item Z dolžino bloka 2 nad $\ZZ_p$, $p\in\mathbb{P}$
		\item Z dolžino bloka $n$ nad $\ZZ_p$, $p\in\mathbb{P}$
	\end{enumerate}
	\proof
	Iščemo število obrnljivih matrik v $\ZZ_p$. Matrike morajo imeti maksimalen rang. Prva vrstica ima lahko poljubne vrednosti, razen vse 0, torej $p^2 - 1$, v drugi imamo $p$ manj možnosti, ker je $p$ linearno odvisnih od prve vrstice (to vključuje 0), torej $p^2-p$. Torej $(p^2-1)(p^2-p) = p(p-1)^3(p+1)$. Za splošno je podobno:
	$$
		\begin{bmatrix}
			p^n - 1 \\
			p^n - p \\
			p^n - p^2 \\
			\vdots \\
			p^n - p^{n-1} \\
		\end{bmatrix}
	$$
	Torej $\prod _{j=0}^{n-1} \left(p^n-p^j\right)$ možnosti oz. približno $p^{n^n}$
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Napad z znanim besedilom na Hillovo šifro.
	\begin{align*}
		\mathcal B &= \mathcal C = \ZZ_{25}^n \\
		\mathcal K &= \{A\in\ZZ_{25}^{n^2}\mid\det(A)\in\ZZ_{25}^*\} \\
		E_A(c) &= Ax
	\end{align*}
	Koliko parov čistopis-kriptogram potrebujemo, da določimo ključ? \proof Vsak par nam da eno vektorsko enačbo, potrebujemo pa $n^2$ enačb, torej rabimo vsaj $n$ parov.
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Besedilo: ``KRIPTO'' (11, 17, 9, 16, 20, 15), kriptogram: ``KMHBTJ'' (11, 13, 8, 1, 20, 10). Poišči ključ za Hillovo šifro z blokom dolžine 2.
	% ( {
	%    {a, b},
	%    {c, d}
	%   } ) /. (Solve[{( {
	%           {a, b},
	%           {c, d}
	%          } ).( {
	%           {9},
	%           {16}
	%          } ) == ( {
	%          {8},
	%          {1}
	%         } ), ( {
	%           {a, b},
	%           {c, d}
	%          } ).( {
	%           {11},
	%           {17}
	%          } ) == ( {
	%          {11},
	%          {13}
	%         } )}, {a, b, c, d}] /. {Rational[a_, b_] -> 
	%       Mod[a PowerMod[b, -1, 25], 25]})[[1]]
\end{naloga}
\begin{naloga}
	Reši sistem enačb $Ax = b$ v $\ZZ_{25}$, 
	$$A = \begin{bmatrix}
		3& 9 & 15 \\
		2 & 6 & 10 \\
		5 & 8 & 11
	\end{bmatrix}$$
	$$b = \begin{bmatrix}
		2 \\ 8 \\ 15
	\end{bmatrix}$$
\end{naloga}
\begin{definicija}
	Kriptosistem $(B,C,K,E,D)$ je bločna šifra dolžine $n$, če je $B = C = \Sigma^n$, kjer je $\Sigma$ končna abeceda.
\end{definicija}
\begin{trditev}
	Vsaka bločna šifra je permutacija. 
	\proof
	Mora biti injektivna, ker je množica končna, torej je bijektivna, torej je permutacija. 
\end{trditev}
\begin{posledica}
	Vse klasične šifre so bločne šifre. 
\end{posledica}
\begin{definicija}
	Naj bosta $S_1 = (B_1,C_1,K_1,E',D')$ in $S_2 = (B_2,C_2,K_2,E'',D'')$. Potem je \textbf{produkt} $S_1$ in $S_2$ podan z:
	$$ (B_1\times B_2,C_1\times C_2, K_1\times K_2, E, D)  $$
	tako, da:
	\begin{align*}
		E_{(e_1,e_2)}(b) &= E''_{e_2}(E'_{e_1}(b)) \\
		D_{(e_1,e_2)}(c) &= D'_{e_1}(D''_{e_2}(c)) 	
	\end{align*}
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Kriptosistem $S_1$ je prevedljiv v $S_2$, če obstaja preslikava 
	$\phi : K_1 \to K_2$, 
	da $E'_{k} = E''_{\phi(k)}$ in $D'_{k} = D''_{\phi(k)}$.
\end{definicija}
\begin{definicija}
	Kriptosistema $S_1$ in $S_2$ sta ekvivalentna, če sta prevedljiva vsak v drugega.
\end{definicija}
\begin{primer}
	Pokažemo, da sta produkt cezarjeve in multiplikativne šifre ter afina šifra ekvivalentna (označimo $\equiv$)
\end{primer}
\begin{definicija}
	Kriptosistem $S$ je idempotenten, če
	$$ S\times S \equiv S$$
	Taki so npr. substitucijska šifra, permutacijska šifra, ...
\end{definicija}
Želene lastnosti bločnih šifer so:
\begin{itemize}
	\item razpršitev (vsak bit kriptograma mora biti odvisen od vseh bitov besedila)
	\item zmeda (zveza med ključem in kriptogramom mora biti nelinearna)
	\item velikost ključev mora biti majhna, toda dovolj velika, da je izčrpno iskanje ključa neviabilno
\end{itemize}
	\thisjustin{Poglej si Feistlovo šifro in DES}
	\begin{definicija}
		Končni obsegi so obsegi ki so končni. Pravimo jim tudi Galoisovi obsegi, označimo GF.
	\end{definicija}
	\begin{konstrukcija}
		Radi bi konstruirali končen obseg reda $p^m$, kjer je $p$ praštevilo, $m > 1$. Rabimo tudi nek polinom $q$ stopnje $m$, ki je nerazcepen v $\ZZ_p[x]$.
		Seštevanje: Seštevanje kot seštevanje polinomov, množenje - kot množenje polinomov in ostanek pri deljenju s $q$
	\end{konstrukcija}
	\thisjustin{Konec zapiskov - 18.3.2014}
	\begin{konstrukcija}[AES]
		Bloki so dolgi 128 bitov, predstavimo jih v matriki $4\times4$, vsaka po 8 bitov - 1 zlog. 4 zlogi (vrstica v matrii pa je ena beseda).
		AES podpira tudi bločno dolžino  
	\end{konstrukcija}
	\begin{trditev}
		Pri linearni rekurzivni šifri reda $m$ je perioda dolga največ $2^n-1$
		\proof
		Vseh podnizov dolžine $m$ je $2^m$, slej ko prej se bo neko zaporedje dolžine $m$ ponovilo. Če se pojavi $m$ ničel, so to same ničle, perioda je 1, sicer pride do ponovitve po največ $2^m -1$ korakih.
		Ali se da ugotoviti, kolikšna je perioda? Odslej bomo privzeli, da je $C[X]$ nerazcepen.
		\qed
	\end{trditev}
	\begin{trditev}
		Naj bo $C(X)$ nerazcepen polinom stopnje $m$ nad $GF(q) = \FF$. Potem obstaja $t\in\NN$, da $C(x)\vert 1-x^t$, kjer $t\leq q^n - 1$.
		\proof
		$C(x)$ generira končen obseg $\FF[x] / (C)$. Elementi tega končnega obsega so polinomi stopnje manj od $m$. Ker jih je končno, je $x^i = x^j \pmod c$. Torej za neka $i,j$:
		$$ x^{i-j} = 1 \pmod c $$
		Torej $C(x) \vert 1-x^t$.
	\end{trditev}
	\begin{definicija}
		Red nerazcepnega polinoma $p(x)$ je najmanjši $t$, da $p(x) \vert 1-x^t$. Nerazcepen polinom nad $GF(q)$ je primitiven, če je njegov rred enak $q^m - 1$. V tem primeru $X$ generira celoten obseg $GF(q)[x]/(c)$.
	\end{definicija}
\begin{opomba}
	$t$ deli $q^n - 1$
\end{opomba}
\begin{izrek}
	Naj bo $z_0, \ldots, z_{2m-1} \neq 000\cdots0$ generirano z LFSR reda $m$ Potem je matrika
	$$\begin{bmatrix}
		z_0  & z_1 & z_2 & \cdots & z_{m-1} \\
		z_1 & z_2 & z_3 & \cdots & z_m \\
		z_2 & z_3 & z_4 & \cdots & z_{m+1} \\
		& & \vdots & & \\
		z_{m-1} & z_{m} & z_{m+21} & \cdots & z_{2m+1} \\
	\end{bmatrix}$$
	nesingularna.
\end{izrek}
\begin{definicija}
	Linearna kompleksnost zaporedja $S = s_0s_1s_2\ldots$ je red najmanjšega LFSR-ja, ki generira (lahko $\infty$)
\end{definicija}
\end{document}